\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}
		
			Za komunikaciju između članova tima korišteni su WhatsApp (\textit{https://www.whatsapp.com/}) i Slack (\textit{https://slack.com/intl/en-hr/}). Kao sustav za upravljanje izvornim kodom korišten je Git (\textit{https://git-scm.com/}), a za udaljeni repozitorij projekta korišten je GitLab (\textit{https://gitlab.com/}). Za izradu UML dijagrama u dokumentaciji korišten je alat Astah UML (\textit{http://astah.net/editions/community}).
			
			Za izradu \textit {backend} dijela aplikacije korišten je programski jezik Java (\textit{https://www.java.com/en/}), verzija 11.0.2,te alat Maven (\textit{https://maven.apache.org/}). Korišteno je razvojno okruženje Eclipse EE,Enterprise Edition, (\textit{https://www.eclipse.org/downloads/packages/release/europa/winter/eclipse-ide-java-ee-developers}), verzija Eclipse razvojnog okruženja prikladna za razvoj web aplikacija. Kao aplikacijski server je korišten Tomcat (\textit{http://tomcat.apache.org/}).
			
			Za \textit{frontend} dio aplikacije korišten je jezik JavaScript (\textit{https://www.javascript.com/}), posebno biblioteka React (\textit{https://reactjs.org/}), biblioteka JavaScripta za izradu korisničkih sučelja. Za prikaz karata korištena je JavaScript biblioteka Leaflet(\textit{https://leafletjs.com/}).
			
			Korištena je baza podataka MySOL(\textit{https://www.mysql.com/}). 
			
			 
		\vspace{200pt}
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			 
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
		
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 1: Kontrola ispravnost lozinke (metoda: checkPasswordTest())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkPasswordTest() se predaje String: "lozinka123".
				
			\end{packed_enum}
		
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira ne baca iznimku jer uneseni argument zadovoljava uvjete metode.
				
			\end{packed_enum}
		
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
		
			\vspace{10pt}
		
			\noindent \textbf{Isptni slučaj 2: Kontrola ispravnosti uloge(metoda: checkRoleTest())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkRoleTest() se predaje String: "Voditelj".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira baca iznimku jer uneseni argument ne zadovoljava uvjete metode.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
		
			\vspace{150pt}
		
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 3: Kontrola korisničkog imena(metoda: checkUsernameTest())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkUsernameTest() se predaje String: "korisnik123".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira ne baca iznimku jer uneseni argument zadovoljava uvjete metode.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
		
			\vspace{10pt}
		
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 4: Kontrola korisničkog imena(metoda: checkUsernameTest1())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkUsernameTest1() se predaje String: "kor".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira baca iznimku jer je uneseni argument prekratke duljine.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
		
			\vspace{10pt}
		
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 5: Provjera vrijednosti zadanog Stringa(metoda: checkPresenceTest())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkPresenceTest() se predaje String: "Something's written".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira kao rezultat vraća vrijednost True.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
		
			\vspace{10pt}
		
		
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 6: Provjera vrijednosti zadanog Stringa(metoda: checkPresenceTest1())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkPresenceTest1() se predaje String: " ".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira kao rezultat vraća vrijednost False.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
		
			\vspace{10pt}
			
			
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 7: Kontrola ispravnosti lozinke(metoda: checkPasswordTest1())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkPasswordTest1() se predaje null.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira baca iznimku uz poruku "Password must be provided".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 8: Kontrola ispravnosti lozinke(metoda: checkPasswordTest2())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkPasswordTest2() se predaje String: "passw".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira baca iznimku uz poruku "Password must be between 6 and 32 characters.".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
			
			\vspace{10pt}
			
			
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 9: Kontrola ispravnosti uloge(metoda: checkRoleTest1())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkRoleTest1() se predaje null.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira baca iznimku uz poruku "Role must be provided".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
			
			\vspace{10pt}
			
			
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 10: Kontrola ispravnosti uloge(metoda: checkRoleTest2())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkRoleTest2() se predaje String: "voditelj".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira ne baca iznimku jer uneseni argument zadovoljava uvjete metode.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
			
			\vspace{10pt}
			
			
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 11: Kontrola ispravnosti korisničkog imena(metoda: checkUsernameTest2())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode checkUsernameTest2() se predaje null.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira baca iznimku uz poruku "Username must be provided".
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
			
			\vspace{10pt}
			
			
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 12: Provjera vrijednosti zadanog Stringa(metoda: CheckPresenceTest2())}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Kao argument metode CheckPresenceTest2() se predaje null.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Metoda koja se testira kao rezultat vraća vrijednost False.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
			
			
			
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			 
		 	
		 	\vspace{10pt}
			
			Provedeno je testiranje rada sustava pomoću Selenium testova(Selenium WebDriver) koji se izvode unutar JUnit testova. Testirane su neke od osnovnih funkcionalnosti sustava.
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 1: Pokušaj prijave neregistriranog korisnika}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Otvaranje stranice za prijavu preko web preglednika Google Chrome.
				\item Upisivanje riječi „korisnik123“ u polje Korisničko ime.
				\item Upisivanje riječi „lozinka12“ u polje Lozinka.
				\item Klik miša na gumb Prijava.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Korisnik nije registriran u sustav te mu se prikazuje povratna poruka „Incorrect username or password!“.
				
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
		
			\vspace{10pt}
		
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 2: Pokušaj ponovne registracije korisnika kojega još nije odobrio administrator}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Otvaranje stranice za registraciju u web preglednika Google Chrome.
				\item Upisivanje riječi „korisnik12“ u polje Korisničko ime.
				\item Upisivanje riječi „password12“ u polje Lozinka.
				\item Upisivanje riječi „Ivo“ u polje Ime.
				\item Upisivanje riječi „Ivic“ u polje Prezime.
				\item Upisivanje broja „099555444“ u polje Broj mobitela.
				\item Upisivanje e-mail-a „IvoIvic@fer.hr“ u polje e-mail adresa.
				\item Odabrana uloga spasioca.
				\item Klik miša na gumb Registracija.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Ponovna registracija s istim podatcima korisniku nije uspjela te mu se prikazuje poruka „Registracija nije uspjela“.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
		
			\vspace{10pt}
		
			\noindent \textbf{Ispitni slučaj 3: Pokušaj prijave korisnika koji je uspješno registriran}
			
			\vspace{10pt}
			
			\noindent \textbf{Ulaz:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Otvaranje stranice za prijavu preko web preglednika Google Chrome.
				\item Upisivanje riječi „korisnik2“ u polje Korisničko ime.
				\item Upisivanje riječi „korisnik2“ u polje Lozinka.
				\item Klik miša na gumb Prijava.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Očekivani rezultati:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Korisnik se uspijeva prijavit u sustav te mu se prikazuje poruka „Prijavljeni ste kao kartograf.“.
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Rezultat:}
			\begin{packed_enum}
				
				\item Očekivani rezultat je zadovoljen i test je prošao.
				
			\end{packed_enum}
			
			
			
			
			
			\eject 
			
			
			
			
			
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
			
			
			
			Dijagram razmještaja je tip UML dijagrama koji opisuje sklopovske komponente, komunikacijske puteve te smještaj i izvođenje programskih komponenti (artefakata). Sustav aplikacije baziran je na modelu klijent-poslužitelj. Klijent (neregistrirani korisnik, korisnici prijavljeni s ulogom voditelja, spasioca ili kartografa i administrator) pristupa aplikaciji sa svog računala pomoću web preglednika. Na poslužiteljskom računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Komunikacija između klijenta i poslužitelja se odvija putem https protokola. 
			
			\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\linewidth]{dijagrami/DijagramRazmjestaja.png}
			\caption{Dijagram razmještaja}
			\label{fig:Dijagram razmjestaja}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
	
			 \vspace{10pt}
			
			 \noindent\textbf{Instalacija poslužitelja baze podataka}
			 
			 \noindent Potrebno je preuzeti Oracle MySQL bazu podataka za operacijski sustav Windows te paket Oracle Workbench. Nakon toga potrebno je provesti standardnu instalaciju s postavljanjem korisnika.
			 
			 \vspace{10pt}
			 
			 \noindent\textbf{Konfiguracija poslužitelja baze podataka}
			 
			 \noindent Nakon instalacije, potrebno je pokrenuti MySQL Workbench i konfigurirati prvu konekciju na bazu. Prilikom konfiguracije, potrebno je postaviti hostname na 127.0.0.1, port na 3306, korisničko ime i lozinku. Server baze biti će automatski pokrenut nakon instalacije. U slučaju da je server ugašen, moguće ga je pokrenuti iz MySQL Workbench-a prema dijelu uputa pod nazivom \textit{Pokretanje servera baze podataka}.
			 
			 \vspace{10pt}
			 
			 \noindent\textbf{Konfiguracija baze podataka}
			 
			 \noindent U trenutnoj konekciji na bazu podataka odabiremo četvrtu ikonu u alatnoj traci (create schema) te joj postavimo ime. Odabiremo u alatnoj traci "File" - "Open Model" i odabiremo preuzetu datoteku. Potom odabiremo "Database" - "Synchronize Mode". Opcije konekcije trebale bi biti unaprijed postavljene, a u slučaju da nisu, postavljamo ih na vrijednosti koje su korištene prilikom podizanja servera baze podataka. Odabiremo "Next". U fazi "Sync Options" odabiremo "Include SQL Scripts Attached to Model", dva puta odabiremo "Next" te u fazi "Select schemata" odabiremo svoju model shemu. U donjem izborniku odabiremo kreiranu shemu i odabiremo Override Target te potvrđujemo pritiskom na "Next". Zatim potvrđujemo do kraja formulara.
			 
			 \vspace{10pt}
			 
			 \noindent\textbf{Konfiguracija Heroku platforme}
			 
			 \noindent Na Heroku web sjedištu potrebno je otvoriti korisnički račun i prijaviti se. Nakon prijave odabire se stvaranje nove aplikacije, kojoj se postavlja ime, i preuzima Heroku korisničko sučelje, a po potrebi se postavljaju PATH varijable okruženja. Potrebno je prijaviti se u instalirano korisničko sučelje i potom inicijalizirati git repozitorij naredbama "git init" i "heroku git:remote". Projekt se dodaje naredbom "git add ." te "git commit -am 'initial commit'". Zadnji korak je postavljanje projekta na Heroku pomoću naredbe "git push heroku master". Aplikacija je sada objavljena te ju možemo otvoriti s naredbom "heroku open". Time će se web aplikacija otvoriti u web pregledniku.
			
			\eject 